事實唯有是事實

事實唯有是事實 - 古德明

名采論壇

鄭月娥政府新任律政司長鄭若驊甫就職，即遭新聞界揭發住所有一千五百英尺非法建築。她身為大律師兼土木工程師，更曾任建築物條例上訴審裁團主席，現在竟然說「房子買下之後，一住十年，始終沒有發覺建築違法」，說時臉都不紅一下，難怪鄭月娥許為「律政司長不二之選」。

鄭若驊為什麼「沒有發覺建築違法」？她解釋說：「是因為我不夠警覺。」大律師公會前主席譚允芝解釋說：「是因為鄭司長忙得令人吃驚！」鄭月娥解釋說：「是因為她政治上稍欠敏感。」在朝派大人先生如徐麗泰、周浩鼎者，也都紛紛以此為言。一月十一日，鄭月娥上立法會，說的一番話最堪玩味：「對市民來說，『警覺不足』、『忙得驚人』、『因公忘私』等解釋，也許匪夷所思，但這些解釋假如是事實，唯有是事實。我仍然相信鄭司長無心隱瞞住所的違法建築。」鄭月娥真是辯才無礙，比王勇平尤勝一籌。

二零一一年七月，大陸溫州兩列高速火車甌江大橋上頭尾相撞，有車廂斜靠大橋，當局不管裏面還有傷者，推下深谷，再出動重型機器切割，挖土掩埋。他們的解釋當然不是「為了盡早恢復鐵路交通」，也不是「為了毀屍滅迹」，而是「為了方便救援」。鐵道部宣傳部長王勇平一臉微笑，對民眾說：「解釋就是這樣，無論你們信不信，我反正信了。」這話傳誦多年，但現在終於給鄭月娥一語比了下去。鄭若驊政治上稍欠敏感而已：事實唯有是事實，我反正信了！